%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

Durante esta pesquisa foram discutidos diversos aspectos referentes às duas
ferramentas de desenvolvimento híbrido móvel (React Native e Flutter) 
para auxiliar outros desenvolvedores a escolherem uma delas para o 
desenvolvimento de aplicações com realidade aumentada. A seguir
discutiremos sobre as descobertas feitas durante o desenvolvimento desse 
trabalho.

Em primeiro lugar, vimos que, de forma não restrita as ferramentas de desenvolvimento
utilizadas, a utilização do ARCore para funcionalidades que necessitam do 
reconhecimento de planos verticais pode ser não ser muito indicada, pois ela possui
uma limitação no reconhecimento de imagens sem contraste, como é o caso de 
paredes sem textura e de cor única. Essa limitação leva os
desenvolvedores e \emph{stakeholders} a buscarem alternativas como a apresentada 
nesse estudo, que envolve tanto tecnologia, como negócios.

Em segundo lugar, comparando as linguagens nos aspectos técnicos, elas 
apresentam diversas semelhanças em relação a conceitos como reatividade 
e composição e diferem em outros como paradigma principal de desenvolvimento e
estrutura de código. A lógica de desenvolvimento é bem semelhante nos dois 
casos, porém a identificação do React Native com outras ferramentas de 
desenvolvimento web facilitam a adaptação inicial de quem tem essa perícia, 
enquanto que o Flutter se aproxima das ferramentas nativas, facilitando a adaptação 
nesse caso. Por fim, outro ponto destacado nesse estudo foi em relação à
maturidade da comunidade e o quanto isso pode impactar na decisão das ferramentas, 
na qual a comunidade React Native demonstrou estar mais madura em relação a 
comunidade Flutter.

Em terceiro lugar, os resultados do experimento aplicado nesse estudo mostram
que o React Native foi mais rápido, demostrou ser mais fácil para a 
resolução das tarefas propostas e também apresentou melhores valores 
em cinco dos seis aspectos de usabilidade analisados 
(atratividade, transparência, eficiência, controle, estimulação e inovação).
Então pensando em experiência de usuário para aplicações que contém 
realidade aumentada, o React Native pode ser o mais indicado. 

Considerando os pontos citados acima, podemos concluir que o React Native 
levou vantagem tanto nos aspectos técnicos, quanto nos aspectos de
usabilidade analisados nesse estudo, 
tornando-o a ferramenta de desenvolvimento híbrido móvel mais indicada
para o desenvolvimento de aplicações com funcionalidades de realidade aumentada. 
O Flutter, apesar de suas qualidades, não seria a ferramenta mais indicada
para esse tipo de aplicação, pois apresentou limitações técnicas
consequentes de uma comunidade pouco madura, que acabam sendo 
refletidas na experiência do usuário.

Os resultados desse estudo podem sofrer alterações nos próximos anos com o amadurecimento
da comunidade Flutter e com uma difusão maior da ferramenta no ambiente acadêmico e 
também corporativo. Então para trabalhos futuros, algumas sugestões são:
validação do estudo também em IOS, que não foi contemplado nesse estudo; comparação de 
outros recursos das ferramentas, como, por exemplo, persistência de dados; e também
a revalidação desse comparativo daqui a alguns anos, para verificar se houve alguma
mudança em relação aos resultados apresentados nesse trabalho.
   